環球時報：香港庸醫守舊過時充滿失誤猶如第三世界，祖國醫療一日千里理應取代

医药网4月18日讯 在国家战略、新医改、进口替代、老旧设备更新换代、医疗器械升级、产品结构调整等诸多因素的影响下，中国医疗器械行业保持发展增速，超越全球医疗器械产业平均增幅。

中国医疗器械企业在研发投入和市场销售的国际化程度上，正在迅速缩小与国际先进企业的差距。但从中国医疗器械产业在全球的占比，以及中国医疗器械上市企业的市值规模来看，中国医疗器械产业与世界先进水平还有明显差距。

进出口方面，根据中国海关统计数据，2017年我国医疗器械进出口总额420.6亿美元，同比增长8.09%，突破400亿美元大关；器械出口扭转上一年下跌态势，表现出温和上扬的趋势——同比上涨5.84%，出口总额217.03亿美元，达历史新高。

BD全球运营委员会委员，公司副总裁、大中华区总经理邓建民（James Deng）日前当选美国先进医疗技术协会（AdvaMed）第一届中国指导委员会的主席。本届中国指导委员会共有包括BD在内的九家跨国企业总经理级别人员入选，包括BD、百特医疗、波士顿科学、卡地纳健康、柯惠医疗、爱德华医疗、强生、圣裘德医疗、史赛克。

美国先进医疗协会（AdvaMed）致力于推广先进的医疗技术，在全世界范围内促进人类健康及社会经济的健康发展。协会成员覆盖美国本土近80%医疗器械公司，包括医疗器械制造商、诊断产品公司以及健康信息系统公司。协会的方针是，在全世界范围内促进最高的合规标准、确保病患及时获得安全有效的产品、推进鼓励价值创造的健康经济政策。

邓建民此次当选主要得益于其在中国医疗卫生行业的丰富工作管理经验，由AdvaMed中国成员公司代表选举产生。早在2007年，邓建民时任诺华制药中国首席执行官兼总裁，他就曾作为中国外商投资企业协会药品研制和开发行业委员会（RDPAC）指导委员会成员，并同时领导两个工作组的工作。

此番当选，邓建民希望能够在其任期内协助AdvaMed制定在华的工作目标，并协调中国委员会成员及所有AdvaMed在华的成员企业，确保这些目标的实现；并建立起AdvaMed中国委员会的运作流程，实现与包括中国政府在内的各方合作伙伴建立起互信关系。

AdvaMed 全球战略执行副总裁Ralf Ives说，“我们非常高兴James Deng能当选AdvaMed在华的首任指导委员会主席。我们相信，作为中国医疗卫生行业的领军人物，James一定能与中国指导委员会成员一起紧密协作，发挥AdvaMed在华的影响力，共同塑造一个更加健康的中国医疗技术行业。”

笔者的观点和六六的一样，我们中国人的医疗水平真的是既不贵又方便。

理由如下：

1、中国有完备的药物生产体系和器械生产体系。并没有说中国在创新药物和专利药物、高质量最先进的医疗器械上非常发达，而是说非常便宜实用的药物解决了大多数的中国人的需要。这个不是我专业，说不详细。网络上类似文章不少。总之中国人药物和器械价格很便宜。

2、中国政府的医疗隐形补贴很高。医院的税和各种费的减免、医学生教育等应该也算政府支出，这个说实话也没有什么证据。可争论。

3、中国的人力很便宜。科技发达要大量的科技相关人员，成本高，科技发展就慢。医生护士的工资收入都比较低。这个是事实。不用多写。

4、中国医疗机制好。

从病人角度看。病人感到不舒服，怎么看医生哪？相比大家都有体会，找个熟人或者找个医院，一开始感觉是小问题的时候，医院什么的并不苛求。如果稍微重一点哪，最后就到了县医院以及以上的更高级的医院。现在县以上医院是医疗的主力军，这一点应该是成立的。

从行政管理角度看，每个县医院都是县里的龙头老大，都能够汇集周围40公里左右的病人，人口规模一般在50万以上。所以任何一家县医院床位基本都过千了（笔者说的是华东地区）。这样一来哪？县医院就能分出几十个科室。那么一共有多少种疾病哪，一千种左右。所以一个科室，基本上就是二十个病种。文革后，中国的县医院都已经是医疗分工非常明确、系统运转协作性很好的医疗组织，已经能够较全面的解决病人的问题。当然，县城下边还有乡镇和村庄，水平有限，但在今天的交通条件下，病人还是很方便去县城的。

中国文化最大的特点是官本位制。县城的县医院是由县财政主办，地级市医院有地级市财政出钱，国家级医院是国家资源在支撑，想必大家就明白，在早期，县城里的党政机关看病都是去地级市医院，这个传统应该不需要我说明为什么了。后来，人民群众生活富裕了，普通机关干部、企业中高层、教师等县城主流阶层如果生病也会托人找关系到地级市医院看病，也就是说县医院的技术水平很难被主流阶层完全相信。

以上特点，会对县级医疗环境带来两个方面的显著影响。

一是医生的分流。一部分医生会认命，感觉自己的能力确实比大医院的医生差，这份工作就将就着干吧；遇到有钱有势的病人就建议请大医院医生来会诊，遇到重的病人就转院。而另一部分医生则不甘心，既不甘心不受当地主流阶层的重视，也不甘心自己的技术无法提高，加上个人能力强，会想办法通过考研和调动工作到更高一级的医院。所以我们看到，北京上海大医院里很多来自县城医院的医生，他们工作都非常勤勤恳恳，很少抱怨医疗制度，因为他们知道这份工作机会来的太不容易了。

另一个影响是对乡镇医院和村医，当县城主流阶层人员都去地级市后，县城必须从乡镇上搜集病人来填满床位。在强势县医院的影响下，乡镇医院完全萎缩，专科疾病范围已经非常狭窄，病人量也不大，医生的收入也不高。所以科班出身的医生根本不会下去，就是分配下去也早就辞职走人了。他们很多是学历为大专、中专的医生，很多是由护士改转成为医生的，正因为低学历、低能力，所以也就安心工作，勤勤恳恳的为老百姓服务，也没有什么架子，对那些头痛感冒发烧之类简单小病处理的非常好，略大一点的病就转走了。

当各个县城较有经济收入的病人转到地级市医院后，地级市医院的病人就有两种人群，一个是本地土著，一个是慕名托关系来的县城病人。

一般一个地级城市内有几家大型医院，在本地土著眼里，好像都差不多，但外地来的病人会仔细比较那家好的，一来二去，每家医院都是在某几个科室略好，其他几个科室略差，所以，地级市的市区几家医院都有自己的特色专科。

地级市医院的医生一般感觉小城市生活不错，节奏不紧张，收入也可以，很安定，而且竞争压力要小于北京上海，所以都很安心。正因为如此，他们不想惹麻烦也就会把更有钱有势的病人转走，因为这些人往往要求高。地级市医院也不会发展一些风险很高的手术，风险高意味着失败率高，惹那个麻烦做什么哪？

那么省会城市和北京上海哪，如果单靠本地病人的数量，他们是养不活自己的，只有靠外来的病人，所以，生存压力是很大的。所以省会城市和北京上海的医院会真正重视科技领先，真正在乎品牌。慢慢的“一级医院一级水平”就成为行业真理了。

所以，中国传统的官本位文化，必然导致病人流动的“抽水机”现象，越复杂、越有钱的病人到越大的医院。

行政权力完全压倒了医生的知识权力，医生无垄断
在中国，当医生太简单了，就是一个简简单单的毕业后考试，就拿到医生资格证了。正是因为简单，门槛低，所以中国普通医生毫无垄断可言。

有一本书《医事法研究》，建议有兴趣的读者读一下。术中写道：世界上普遍对医疗从业人员采用不同程度的资格准入和市场许可制度。政府为维护公众健康也要对医疗行业进行干预。原因一是由于“医患间关系的独特性质，其紧密关系以及可能产生的渔利”；二是因为医疗行业一旦产生错误，其性质往往是“不可弥补的和严重的”。在1858年英国就有了医疗法案。方法：

（1）医生入口（人数）控制。它的一个基本出发点是防止不合格人员进入医疗领域，一般是接受医学院教育，国家考试，还有大学招生的难度。

（2）维持竞争秩序。比如不主张医生的商业广告行为；比如存在保护患者的条款规定。

（3）干预市场的企业行为。比如医疗服务必须在某种形式的机构中进行，比如医疗收费的价格，医生的收入来源。

（4）干预医疗费用支付方面。比如设立国际性的医疗保险等。书中还写道，医生认可法律管理的原因是医疗立法实际上国家与一个职业间的交易。国家成立法定的管理机构-医学会，确保了医生从业的人员的质量，医生获得了垄断利益和特权。医疗行业的立法通过“进”（设置入门门槛）和“出”（清除不合格人员）两条路径而建立医生对医疗的垄断。

作为一名医生，我可以告诉读者。书中列出的任何措施中国都没有，中国医生的垄断性很差。很多人都了解美国医生是如何培养的，总而言之就是高医学院门槛、长时间学习、学习期间花费还很多，这一切当然可以说是为了提高医生的治疗，其实内在的主要核心还是高门槛，目的还是垄断。

医生分科非常细，细致分工带来医疗规模经济
二十多年前，上海的一家医院就已经实现胆囊炎单病种科，单独腾出一层楼房，单独一批医生，仅仅开展全麻腹腔镜下切除术这一种手术。病人提前做好检查，第二天住院做手术，手术后观察一天，无并发症即出院，每天约进行40例胆囊炎。今天，在北京的北医三院和上海的长征医院都出现了上颈椎科，就是一组医生，人数在十几个，专门做颈椎的上半部分。

医疗规模经济最突出的表现是单病种的高效率和低成本，单病种的病人就如同流水线一样的走下来，病人只需要遵守医院的规定，花费不高、效果很好。

单病种的医生培养非常快。当医生的业务就是看一两个疾病时候，其很快就能熟悉工作。比如，上颈椎对笔者而言，解剖非常复杂，听他们讲课都有点跟不上内容，但对我同学而言，早上一睁眼就考虑今天上颈椎怎么做，晚上闭眼前也是考虑今天的上颈椎做的怎么样，天天的工作都是上颈椎，手术能不快吗？效果能不好吗？能不减少医疗事故吗？效率能不高吗？治疗的病人能不多吗？

专科分工分到病种，而且成立科室，是中国医疗的一大特色。中国有很多病种科室，这些病种科室的治疗疾病的效率都是非常惊人的。

但是，很奇怪的是，很多不是生病的人总在抱怨分工太细看病太麻烦，乡镇医院什么病都不分工你怎么不去看哪？不分细一点医生能掌握海量知识吗，医生又不是神仙。你买个菜还讨价还价，上医院难度不应该多打听打听？

大量青年人作为医生后备军
有一次笔者同英国回来的同学交流，就是国外医生怎么上手术问题，他说国外医生经常一个人做手术，助手就是一个器械护士，他一去也感觉很奇怪。我问他年轻医生哪，也很忙啊，也不知道忙什么，大多数时候都是主任一个人在做。我当时感觉自己很幸福，我做一个胫腓骨都有三个下级医生哪。这就要说道手术外科医生的成长了，笔者不知道别的科室如何，但在大骨科领域，做手术好必须要有足够的手术台上的时间。有一本书叫《异类》，作家格拉德威尔对社会中那些成功人士进行的分析，提出了“一万个小时”理论，不论是足球运动员，歌星还是律师、政治家要想成功，都要经过一万小时的行业锻炼。他就是没有分析医生，可能是他搞不懂哪个医生是知名医生。作为一个早就熬过一万小时的外科医生完全赞同他的话，补充说一点自己的感觉。而且一万小时仅仅到达能收能放的阶段，到达不了重剑无锋大巧不工的地步。所以，笔者带三个医生做一台简单的手术，每个医生都会有收获的，上的手术越多，医生会有生疏变成熟练，再由熟练变成直觉。三个年青人都知道将来我接替主任，他们接替我的时候，可能只有一个位置，所以，竞争意识很强，都很有干劲。

当一个服务行业底层的年轻人即聪明又能干还比较多的时候，这个行业的顾客一定是比较幸运的。所以中国病人很幸运。

至于为什么能够有这么多年轻人来学医。这个问题是社会性问题，比较复杂，但有一条就是，学医的学费和国外相比便宜的多。

很多人把中国医保覆盖差当作中国体制的弊端，我却觉得恰恰是一个难得的优势。

因为病人自费了，病人就可以不听从医生的知识权力而自由的选择医生和医院，更关键的是斤斤计较价格而不是说“有医保花多少无所谓”。正因为如此，中国医生必须非常小心的计算病人的花费，要不病人病好了说没有钱，医生不就难受了吗？在医生和病人关于医疗价格的博弈中，出现了“红包”现象的一个重要的合理性解释。就是病人给医生一定数额的红包，医生能够给病人想办法省出相同数额甚至更高的住院费用。正因为红包损害的医院的利益，而回扣则把医生和医院的利益绑定，所以医院通常大张旗鼓的反红包而不反回扣。因为反回扣实际上会减低医院收入。

所以，因为医保差，病人同医生有了一定价格博弈，降低了医疗花费。同样，因为没有医保，整个社会的支出也是降低的。几年前，有一家私营医院曾经到退休教师退休公务员那里宣传，只要去他们那里住院，不用花一分钱，反而每天补贴他们20元。这种骗保行为到今天也依旧猖獗。

有些人会说，医保统一后成为垄断的购买方，同样会压低医疗价格。呵呵，不服，你慢慢看涨幅有多块就是，先告诉你，明年工资里肯定多扣100做医疗保险用。

记得一年以前吧，烧伤超人阿宝写过一篇长微博，大意就是参加一次医疗改革讨论会，很多外行人谈论种种医疗问题，阿宝当时的回答就是：你们所说的，我通通反对。

读者可能看出来了，不但那些普通的外行人，就是很多所谓的医改专家指出的中国体制弊端，我的回答也是：你们所说的，我通通反对。

我还真不是医生中的叛徒，以上列举的每一条医疗体系的成功经验都是医生感觉很不爽的地方，当然也是我不爽的地方，这些措施都降低了中国医生的收入。我只是无奈的承认这一残酷的现实。正是因为医生的收入、尊严、地位被大大压低，才使得中国13亿的人口有了很高的医疗服务水平。换言之，欧美如果想医改改好一点，必须打破医生的垄断。众所周知，欧美每次一对医疗制度改革，都会引起医生的罢工或抗议。

中国医生的罢工抗议，是没有听说过的事。在分科超细致、大量替补选手、医生成为流水线上的螺丝钉的情况下，医生的待遇特别是年轻医生待遇根本不可能提高。正是因为中国医护的低收入低劳动价值，才让中国医疗解决好了13亿人口的问题，也正是没有得到足够的补偿，中国医疗体系的问题才会积累的越来越多。这也正是我想说的地方，医学是共识。医疗体系成功，医生很不爽，绝对走不长远。

比如医疗gdp，鞭子太狠，在不到十年内中国近乎所有的医院都翻盖一遍，有的甚至二遍。社会和普通人支付的医疗成本太高。比如大量年青人在底层，同时意味着年轻医生的高淘汰率和大量病人接受不成熟医生的治疗，会有很多医疗意外问题发生。比如外行管理内行，现在很多聪明医生愿意去当官，而笔者那时候，没有人愿意做管理的。现在博士毕业进医院，如果能够进入机关工作，绝不下临床。

医生不聪明了、不愿意努力工作了，病人就更要小心了。